{"cells": [{"cell_type": "markdown", "id": "1a189d7a", "metadata": {}, "source": ["# Exercices sur les graphiques\n", "\n", "## Population\n", "\n", "\u00c0 partir de la page [https://fr.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9mographie_de_l%27Europe}(https://fr.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9mographie_de_l%27Europe) et de la page [https://en.wikipedia.org/wiki/Demographics_of_France](https://en.wikipedia.org/wiki/Demographics_of_France) tracer sur un m\u00eame graph la population du monde, de l'europe et de la france depuis 1800. "]}, {"cell_type": "code", "execution_count": 6, "id": "9b8dbfd1", "metadata": {"tags": ["keep"]}, "outputs": [], "source": ["europe_annees = [1800, 1850, 1900, 1950, 1960, 1970, 1980, 1990, 2000, 2010, 2019]\n", "europe_population = [187000000 , 266000000 , 420000000 , 549329000 , 605407000 , 656919000 , 693567000 , 720858000 , 725558000 , 736413000 , 747183000]\n", "monde_population = [813000000, 1128000000, 1550000000, 2536431000 , 3034950000 , 3700437000 , 4458004000 , 5327231000 , 6143494000 , 6956824000 , 7713468000 , ]\n", "\n", "france_annees = [1806, 1821, 1831, 1841, 1851, 1872, 1881, 1891, 1901, 1911, 1921, 1931, 1946, 1950, 1960, 1970, 1980, 1990, 2000, 2010, 2020, 2022]\n", "france_population = [29107000, 30462000, 32569000, 34230000, 35783000, 36103000, 37672000, 38343000, 38962000, 39605000, 39108000, 41524000, 40125230, 41647258, 45464797, 50528219, 53731387, 56577000, 58858198, 62765235, 67287241, 67813396]"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "c8aa0989", "metadata": {}, "source": ["# Statistiques sur le COVID-19\n", "\n", "\n", "Le fichier {download}`data_covid.dat` contient trois colonnes : la premi\u00e8re est la date, la seconde le nombre cumul\u00e9 de d\u00e9c\u00e8s en h\u00f4pital li\u00e9s au COVID-19 et la troisi\u00e8me le nombre cumul\u00e9 de d\u00e9c\u00e8s en EHPAD li\u00e9s au COVID-19.\n", "\n", "Le fichier commence le lundi 2 mars 2020. C'est l'origine de nos dates (jour 0). Dans la suite, on entend par date ou num\u00e9ro du jour le nombre de jours \u00e9coul\u00e9s depuis le 2 mars 2020. Ce fichier a \u00e9t\u00e9 extrait de la base de donn\u00e9e en janvier 2021 (il ne comprend donc que la premi\u00e8re et d\u00e9but de la deuxi\u00e8me vague).\n", "\n", "1. Lire ce fichier \u00e0 l'aide de la commande loadtxt, et extraire les trois colonnes dans trois variables."]}, {"cell_type": "markdown", "id": "f26992e2", "metadata": {}, "source": ["2. Tracer le graphe du nombre de d\u00e9c\u00e8s cumul\u00e9 en h\u00f4pital et en EHPAD en fonction de la date."]}, {"cell_type": "markdown", "id": "f6bcabb6", "metadata": {}, "source": ["3. Ajouter sur le m\u00eame graph le nombre total de d\u00e9c\u00e9s cumul\u00e9"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "1dd06474", "metadata": {}, "source": ["4. Au cours des 30 premiers jours, le nombre cumul\u00e9 de d\u00e9c\u00e8s en h\u00f4pital suit une loi proche d'une exponentielle. Tracer cette courbe en \u00e9chelle semi-logarithmique."]}, {"cell_type": "markdown", "id": "b3802eca", "metadata": {}, "source": ["5. Au cours de ces 30 premiers jours, le nombre de d\u00e9c\u00e8s peut s'\u00e9crire $N(j) = N_0(1+a)^{j-j_0}$. Tracer cette courbe avec les param\u00e8tres pour lesquels elle s'ajuste bien \u00e0 l'\u0153il. Quelle est la valeur de $a$? (Nous ne demandons pas dans cette question de faire un ajustement, mais simplement de superposer les deux courbes)."]}, {"cell_type": "markdown", "id": "1c4a6352", "metadata": {}, "source": ["6. Calculer le tableau du nombre quotidien de d\u00e9c\u00e8s en h\u00f4pital et en EHPAD en fonction de la date. Et tracer la courbe pour l'h\u00f4pital. (Remarque, il est possible de faire cette op\u00e9ration sans boucle )"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "97ad4caf", "metadata": {}, "source": ["7. Quel jour a connu le plus grand nombre de d\u00e9c\u00e8s en h\u00f4pital ? (on utilisera la fonction `argmax`)"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "94120dfd", "metadata": {}, "source": ["8. Combien de jours ont connu plus de 50 d\u00e9c\u00e9s en EHPAD ?"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "d6c09acf", "metadata": {}, "source": ["9. Comment extraire en une ligne le nombre de d\u00e9c\u00e9s pour un jour de la semaine donn\u00e9 ?"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "4486c8df", "metadata": {}, "source": ["10. Calculer et tracer le nombre total de d\u00e9c\u00e8s en h\u00f4pital par jour de la semaine. Pour quel jour de la semaine enregistre-t-on le moins de d\u00e9c\u00e8s ?"]}], "metadata": {"celltoolbar": "Tags", "kernelspec": {"display_name": "Python 3", "language": "python", "name": "python3"}, "language_info": {"codemirror_mode": {"name": "ipython", "version": 3}, "file_extension": ".py", "mimetype": "text/x-python", "name": "python", "nbconvert_exporter": "python", "pygments_lexer": "ipython3", "version": "3.8.8"}, "varInspector": {"cols": {"lenName": 16, "lenType": 16, "lenVar": 40}, "kernels_config": {"python": {"delete_cmd_postfix": "", "delete_cmd_prefix": "del ", "library": "var_list.py", "varRefreshCmd": "print(var_dic_list())"}, "r": {"delete_cmd_postfix": ") ", "delete_cmd_prefix": "rm(", "library": "var_list.r", "varRefreshCmd": "cat(var_dic_list()) "}}, "types_to_exclude": ["module", "function", "builtin_function_or_method", "instance", "_Feature"], "window_display": false}}, "nbformat": 4, "nbformat_minor": 5}